\chapter{Conteúdos Curriculares}
\label{chap:conteudos}

A proposta de conteúdos curriculares para a formação do Engenheiro de Energia atende aos requisitos legais incluindo os seguintes núcleos de conteúdos constituídos: 

\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Núcleo de Conteúdos Básicos (NB):} refere-se aos conteúdos das áreas de Matemática, Física, Química, Informática e Humanidades, de forma geral;

	\item \textbf{Núcleo de Conteúdos Profissionalizantes (NP):} refere-se aos conteúdos profissionalizantes essenciais para o exercício profissional tais como: Dinâmica de Veículos, Projeto de Elementos Automotivos, Projeto de Sistemas Automotivos, etc. 

	\item \textbf{Núcleo de Conteúdos Específico (NE):} refere-se aos conteúdos optativos voltados para a formação específica no curso;					
		
	\item \textbf{Módulo Livre (ML)}: refere-se às disciplinas de graduação que não são de abrangência restrita e que não constam no currículo do curso. Os créditos a integralizar em módulo livre são referentes às disciplinas que não estão na lista de disciplinas obrigatórias nem de optativas do curso, porém estão previstas e oferecidas pela UnB. Nesta modalidade, o aluno poderá integralizar no máximo 24 créditos, do número total de créditos em disciplinas optativas do curso;
	
	\item \textbf{Atividades Complementares e de Extensão (ACEx)}: refere-se às diversas atividades complementares e de extensão reconhecidas pelo curso (atividades de iniciação científica, monitorias, visitas técnicas, cursos tecnológicos, projetos de extensão tecnológica etc) conforme regulamento. Nesta modalidade, o aluno poderá integralizar no máximo 8 créditos, do número total de créditos em disciplinas optativas do curso;
	
	\item \textbf{Estágio Supervisionado (ES):} Atividade obrigatória que compõe o núcleo de conteúdo de síntese e integração do curso. Possui uma carga horária mínima de 210 horas realizadas com vínculo a entidade externa a Universidade;

	\item \textbf{Trabalho de Conclusão de Curso (TCC):} Atividade obrigatória que compõe o núcleo de conteúdo de síntese e integração do curso com aplicação de metodologias e conhecimentos para execução de um projeto ou estudo;

	\item \textbf{Projeto Integrador:} Atividade obrigatória que compõe o núcleo de conteúdo de síntese e integração do curso com aplicação de metodologias e conhecimentos para a execução de projeto multidisciplinar.	
\end{itemize}

As diretrizes curriculares para a Educação das Relações Étnico-Raciais e para o Ensino de História e Cultura Afro-brasileira e Indígena  (Lei nº 11.645, de 10/03/2008; Resolução CNE/CP nº 01, de 17/06/2004) estão inseridas no programa da disciplina \textbf{Humanidades e Cidadania} mantida no novo fluxo curricular. A disciplina \textbf{Língua de Sinais Brasileira - Libras} (Decreto nº 5.626/2005) também foi contemplada no rol de disciplinas optativas do curso. A tabela \ref{tab:proporcao7030} apresenta um resumo sobre os núcleos de conteúdos propostos para o para a nova matriz curricular do curso de \imprimircurso.

\input{energia/tabelas/tab_conteudos_curriculares_resumo}

A estrutura curricular do curso está de acordo com as normas estabelecidas pelo Conselho Nacional de Educação (CNE), no parecer CNE/CES Nº 136/2012. Desta forma, os conteúdos estão organizados em: núcleos de conteúdos básicos; profissionalizantes; específicos; módulo livre, atividades complementares e de extensão; estágio supervisionado; trabalho de conclusão de curso e projeto integrador.

A formação do egresso do curso de \imprimircurso \space atende também ao limite estabelecido pela resolução CEPE 2019/96 quanto a flexibilização curricular, restringindo-se a um máximo de 70\% de disciplinas obrigatórias do curso excluindo-se os créditos referentes ao Trabalho de Conclusão de Curso, Estágio Supervisionado, Projeto Integrador de Engenharia 1 e 2. Além disso, o número de créditos total na nova proposta curricular atende ao máximo permitido pelas normas internas da UnB, não ultrapassando os 10\% com relação à carga horária mínima.

A informação da estrutura dos conteúdos do curso de \imprimircurso, assim como a organização curricular proposta encontra-se descrita na tabela \ref{tab:nucleoconteudos}.

\newpage

\begin{landscape}
	\input{energia/tabelas/tab_conteudos_curriculares_completo} 
\end{landscape}
	

